Молчит угрюмый бор, одетый ночи мглой, 
И дремлет брег над Волховской пучиной; 
Последний отзыв волн, уснувших под скалой, 
Умолк в бегу за дальнею равниной; 
Туманы разлились по злачным берегам
И зыблются прозрачной пеленою; 
Бледна, задумчива, по синим небесам
Луна течет над гладкою рекою; 
На скатах дальних гор, в окрестности немой, 
Как призраки, являются селенья, 
И Новгород, как гроб обширный, предо мной
Лежит, простерт в тиши уединенья; 
И мнится, здесь, меж тем, как маки сыплет сон
Над древнею полночных стран столицей, 
С губительной косой стоит незримый Крон, 
Грозя своей всемощною десницей. 
Везде разбросаны, неумолимый бог, 
Побед твоих ужасные трофеи: 
Обломки мраморны покрыл зеленый мох, 
И гордые упали мавзолеи; 
Полуразрушенный, и под твоим ярмом
Как скованный чугунными цепями, 
Великий Новгород, склонившись в прах челом, 
Уж не взмахнет орлиными крылами. 
Иду… и ряд могил в траве передо мной
Широкою простерся полосою. 
Сюда, надменные счастливцы под луной! 
Спешите здесь, полуночной порою, 
Прочесть свою судьбу! Под мрамором в пыли
Истлевшие давно здесь полубоги
Вам возвестят, куда идут сыны земли
И розами с украшенной дороги. 
Страна забвения! И под моей ногой, 
Как меж гробниц уединен блуждаю, 
Быть может, здесь лежит протекших лет герой
И я в сей миг героя попираю; 
И не шумит над ним, взносясь до облаков, 
Тот гордый лавр, которого листами
Убранное чело наперсника богов, 
Как солнце, светлыми цвело лучами! 
Но что за тени там, чуть зримые в дали, 
На свежую могилу низлетают
И урну с двух сторон, как стражи, облегли
И, мнится, слух на голос преклоняют? 
Кто таинственная посланница небес, 
Поникшая венчанною главою, 
Порфиру опустив с рамен, потоки слез
Струит в ночи над гробовой доскою? 
И кто сопутник ей, повергший меч и щит
И шлем к подножию безмолвной урны, 
Простерши древнюю геройску длань, скорбит, 
Подъемля взор на небеса лазурны? 
И кто в могиле ты: блюститель прав, герой, 
Народов ли и стран завоеватель, 
Служитель алтарей иль, избранный судьбой
Для блага царств, мудрец-законодатель? 
Безмолвие… В гробах и на гробах всё спит! 
Лишь тайное в глазах моих виденье, 
Лишь преклоненный слух как бы душе гласит: 
С зарей и ты услышишь песнопенье! 
Но вот проснулся день: восточных облаков
Пушистые края озолотились; 
Бегут туманы с гор, полей и берегов, 
За ними Сириус и ночь сокрылись. 
Безмолвны тени ждут ― безмолвен тлеет прах; 
Но первое лишь веянье зефира, 
Струяся по полям, взыграло на листах… 
Воскреснула невидимая лира: 
То льется по лугам, как песня соловья
Весеннего, ее очарованье; 
То ропчет, как ручья прозрачного струя
Или ветвей древесных трепетанье; 
То вьется, будто вихрь, несется по лесам
И рассыпается на долы градом; 
Гремит, как бурный гром, гремящий по горам, 
Или ревет, как Суна, водопадом. 
И радость вкруг меня, как солнца луч златой, 
Воскресла на гробах, и легки тени, 
Вняв гласу сладкому, с весельем предо мной
Сокрылися в своей небесной сени. 
И тайна с глаз моих снимает свой покров: 
Здесь он лежит… Колена преклоняю
Пред урною твоей, любимец, друг богов, 
С благоговением твой прах лобзаю! 
О счастливый Певец счастливейших времен! 
Придут, придут сюда из отдаленья
Грядущих чада лет и чуждых нам племен
Блуждать, как я, и слушать песнопенья ―
И дряхлый Новгород тобою не умрет… 
В развалинах отечества Вадима
Еще придут искать твоей гробницы след, 
Как в Риме прах Певца Ерусалима. 